陶傑：中國人的春節情結

隨著「黃金周」帶來超量的堵塞和生態污染，中國有專家開始認為「黃金周」弊多於利。

延長節日，只會令離開城市的旅遊人數和消費更局部更集中，或導致遊客數按時間重新排列組合。年底結算，所謂「五一」、「十一」的集中消費，未能擴大旅遊消費總量，而且更低於 2000 年只有兩個長假時的消費增長。

有見及此，中國有專家竟然膽大包天，提出向日本學習，在廢除黃金周之餘先廢除「黃金周之王」，亦即中國的農曆新年長假。

農曆新年長達 7 日，「春運」的圖片觸目驚心。所謂「春節」成為一場中國人口大流動、大遷徙的交通災難，全國動用所有人力、物力、物資，滿足中國人 —— 特別是由城市返鄉的廉價勞工 —— 對春運旅行的巨大消費。加上公安嚴防稍一不慎造成暴動，「春運」被定性為一場浩劫。

中國專家指出：只有印度和非洲等落後國家，才有中國這樣的「集中節假」。歐美日韓等先進國家，包括聖誕新年，從未引起這等瞎胡鬧的全國遷徙大狂歡。

有人嚴正指出，高智商的日本人取消了中國式的農曆新年假期。明治維新後，日本人認為過中國年是落後的生活，嚴打而取消。事實證明，日本人這一步，脫亞入歐，決定正確而明智，加速了日本的現代化。

農曆新年也就是大陸稱的「春節」，有人認為其繁文縟節不符合現代社會的快節奏。春節還是中國人戀家情結的大爆發，暴露中國人的不成熟。

一個人心智成熟才不再依賴家庭，堂正走向社會和世界。只有不成熟的兒童才會戀家，因此中國人的春節情結，只說明中國文化停留於孩童般的幼稚戀家狀態。

因為「春運」的浩劫而連同將中國文化的過年也剷掉，這種「去中國化」比香港人聲稱要獨立更為徹底。一個不再過年初一農曆新年的中國人還算不算是中國人呢？這個問題實在太有趣了，特別是此一建議是由中國專家提出的時候。

お盆同thanksgiving 咪一樣

不嬲都視為生態大遷徙

姐係問題係出係人種到

公道啲講，中國人傳統觀念只係部份原因

春運的產生主要來自中國人的傳統觀念及中國內陸地區與沿海地區發展的不平衡導致的社會人力大量流動的情況。在中國，春節是一年中最重要的節日，是一年的開始，無論離家人有多遠，一般人都要儘量在除夕時與家人團聚，共度新春。自改革開放以來，中國政府開始鼓勵自主就業，並且對於人員流動的限制也開始鬆動。因此有非常多的人從經濟欠發達的地區到經濟較發達地區就業，造成了人力的大量流動。這些離開家去外地就業的人員在春節前後集中返鄉過年，即成為春運運輸的主要人群。此外，這段時間是高等院校放寒假時期，多數學校在春節前兩到三周開始放假，在正月十五左右開學，因此在外地就讀的學生返家也構成了春運運輸的另一主要人群。

撚狗

低賤人種